% -*- TeX-master: "practica3.ltx"; -*-
%\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass{amsart}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\title{C{\'a}lculo - Pr{\'a}ctica III - Integraci\'on y otras cosas}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\def\datename{\emph{Fecha: }}
\date{\today}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\matlab}[1]{
\noindent\begin{minipage}{0.97\textwidth}
\hspace*{20pt}\small{\texttt{#1}}
\end{minipage}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Integral definida}
Se pueden utilizar tanto las pr{\'a}cticas anteriores como la hoja de
consulta r{\'a}pida como cualquier otro material que se desee,
incluyendo la ayuda de Matlab (\texttt{help} y \texttt{doc}, aunque
esto {\'u}ltimo suele ser algo confuso al principio).

Para calcular integrales definidas, es preciso ---puesto que es una
operaci\'on simb\'olica--- declarar previamente una variable
simb\'olica con \texttt{syms}:

\matlab{>\ syms x}\\
y realizar la integral con respecto a ella.

\subsection{Ejemplos}
Calc{\'u}lense las siguientes integrales definidas.
\begin{equation*}
\begin{split}
  & 1) \int_{-1}^{1}\log(\abs{x})\,dx \\
  & 2) \int_{-\pi}^{10}\cos(x)\,dx \\
  & 3) \int_{1}^{2}e^{x}\,dx\\
  & 4) \int_{e}^{\pi}\tan(x)\,dx
\end{split}
\end{equation*}
Se calculan as\'{\i}, respectivamente:\\
\matlab{>\ syms x; int(log(abs(x)),x,-1,1)}\\
\matlab{>\ syms x; int(cos(x), x, -pi, 10)}\\
\matlab{>\ syms x; int(exp(x),x,1,2)}\\
\matlab{>\ syms x; int(tan(x),x, exp(1), pi)}\\

\section{Funci\'on primitiva}
Para calcular funciones primitivas, por la misma raz\'on, es necesario utilizar
\texttt{syms}, pues son c\'alculos simb\'olicos. Por
ejemplo, para calcular una primitiva de $\cos(x)$:\\
\matlab{>\ syms u}\\
\matlab{>\ int(cos(u),u)}\\
(como se ve, da igual $x$ que $u$). Se puede tambi\'en hacer con
funciones an\'onimas; por ejemplo, para calcular una primitiva de
$P(t)=\sqrt{1-t^{2}}$, podr\'{\i}an utilizarse los siguientes
comandos:\\
\matlab{>\ clear u}\\
\matlab{>\ P = @(x) sqrt(1-x.\^{}2)}\\
\matlab{>\ syms u; \% la hemos `limpiado' arriba}\\
\matlab{>\ int(P(u),u)}\\
(como limpiamos \texttt{u} arriba, necesitamos volver a declararla
como simb\'olica).

Si quisi\'eramos utilizar una primitiva como funci\'on num\'erica
(para por ejemplo, dibujarla), hemos de hacer algo que desconozco.

\section{Integrales impropias}
Matlab tambi\'en realiza integrales impropias; si la integral es
divergente, avisa de ello y si no, da el valor de la integral
impropia. Si existe, tambi\'en puede dar el \emph{valor principal de
  Cauchy}, cuando la integral impropia es divergente pero ese existe.
 
Por ejemplo, el \'area bajo la funci\'on $1/x^{3}$ desde $x=1$ hasta
infinito se puede calcular as\'{\i}:\\
\matlab{>\ syms t; int(1/t.\^{}3,t,1,inf)}\\
y el \'area bajo $1/x^{1/2}$ desde $x=0$ hasta $x=2$:\\
\matlab{>\ syms u; int(1/u\^{}(1/2), u, 0, 2)}\\
La siguiente integral impropia diverge pero tiene valor principal
(seg\'un la versi\'on de Matlab, esto funcionar\'a bien o no, no
est\'a claro): \\
\matlab{>\ syms u; int(1/u\^{}3, u, -1, 1)}\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 1

% \section{Ejercicios}
% \textbf{1.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & \int_{-2}^{3}\cos(x)\,dx\\
%     & \int_{-1}^{1}\frac{1}{1+x^{4}}\,dx\\
%     & \int_{6}^{8}\frac{x+1}{1-2x+2}\,dx\\
%     & \int_{2}^{3}\sqrt{1-x^{2}}\,dx\\
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} Calc\'ulense primitivas de las siguientes funciones:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & f(x) = \sen(x)\\
%     & f(x) = \frac{1}{x^{2}-2x+2}\\
%     & g(t) = \frac{t^{3}}{t^{2}-1}\\
%     & h(u) = \log(1+u^{2})
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{3.-} Representar gr\'aficamente las funciones $f(x)=xe^{-x}$ y
% $g(x)=x^{2}e^{-x}$. Calcular el \'area que existe entre ellas desde
% que $x$ es $0$ hasta que es
% $+\infty$. \emph{Cuidado}, porque no vale sin m\'as restar una de la
% otra. Utilizar \emph{solve} si hace falta.

% \textbf{4.-} Un peso de $150kg$ se fija en el extremo de una cadena de
% densidad (lineal) $2kg/m$. Al principio el peso cuelga $10m$ desde un
% edificio de $100m$. Calc\'ulese (utilizando solo la fuerza de la
% gravedad) el trabajo realizado cuando el peso se baja hasta una altura
% de $10m$ sobre el suelo.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%ejercicios grupo 2

\section{Ejercicios}
\textbf{1.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \int_{-2}^{3}\sen(u-2)\,du\\
    & \int_{-10}^{-9}\frac{1}{1+(t-1)^{4}}\,dt\\
    & \int_{6}^{8}\frac{x^{2}+1}{1-2x+2}\,dx\\
    & \int_{2}^{3}\sqrt{1-v^{2}}\,dv
  \end{split}
\end{equation*}

\textbf{2.-} Calc\'ulense primitivas de las siguientes funciones:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    & h(u) = \log^{2}(u) + e^{u}\\
    & f(x) = \tan(x)\\
    & g(t) = \frac{t}{t^{2}-1}\\
    & s(x) = \frac{x^{3}}{x^{2}-2x+2}
  \end{split}
\end{equation*}

\textbf{3.-} Representar gr\'aficamente la funci\'on
$y(x)=x(1+\sen(x))e^{\frac{-x}{10}}$ para $x$ entre $3$ y $100$ con
$1000$ puntos. Calcular el \'area definida por esa funci\'on y el eje
$OX$, desde $x=1$ hasta $x=\infty$, si es que es finita.

\textbf{4.-} Para la función $y(x)$ del ejercicio anterior, calcular
una primitiva $h(x)$ y dibujarla entre $-5$ y $5$ usando pasos de
$0{.}01$. Comprobar de alguna manera que la función $h(x)$ es
realmente una primitiva de $y(x)$.



% %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 3

% \section{Ejercicios}

\textbf{5.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \int_{-10}^{-9}\frac{1}{1+(x^{2}+1)^{4}}\,dx\\
    & \int_{6}^{8}\frac{x^{2}+1}{1-2x+2}\,dx\\
    & \int_{2}^{3}\sqrt{1+y^{2}}\,dy\\
    & \int_{-2}^{3}\tan(u-2)\,du
  \end{split}
\end{equation*}

\textbf{6.-} Calc\'ulense primitivas de las siguientes funciones:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    & h(u) = (u^{2}+u)e^{u}\\
    & f(x) = x^{2}\sen(x)\\
    & g(t) = \frac{1}{t^{2}-1}\\
    & f(x) = \frac{x^{3}}{x^{2}-2x+2}
  \end{split}
\end{equation*}

\textbf{7.-} Representar gr\'aficamente la funci\'on
$f(x)=x^{3}e^{-x}$ para $x$ entre $0$ y $3$ con
$1000$ puntos. Repetir para $x$ entre 0 y $1000$ con $2000$ puntos.
Calcular el \'area definida por esa funci\'on desde
$x=3$ hasta $x=\infty$ y el eje
$OX$, si es que es finita.

\textbf{8.-} Una part\'{\i}cula se mueve a lo largo del eje $OX$
mediante una fuerza impulsora de $f(x)=x^{2}/(1+x^{2})+4x$ newtons. Calcular
los joules de trabajo realizados por dicha fuerza para trasladar la
part\'{\i}cula:
\begin{itemize}
\item Desde $x=0$ hasta $x=7$ metros.
\item Desde $x=2$ hasta $x=7$ metros.
\end{itemize}


% %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 4

% \section{Ejercicios}

% \textbf{1.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & \int_{-10}^{-9}\frac{x+2}{1+(x^{2}+1)}\,dx\\
%     & \int_{2}^{3}\sqrt{1+y^{2}}\,dy\\
%     & \int_{0}^{1/3}\frac{x^{2}+1}{1+2x+2}\,dx\\
%     & \int_{-2}^{3}\frac{1}{(u-2)^{2}+2}\,du
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} Calc\'ulense primitivas de las siguientes funciones:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & g(t) = \frac{1-t}{t^{2}-1}\\
%     & f(x) = \frac{2}{x^{2}+2x+2}\\
%     & h(u) = e^{u}(u^{3}-2u)\\
%     & f(x) = \sen(x)e^{x}
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{3.-} Representar gr\'aficamente la funci\'on
% $f(x)=x/(x-3)^{2}$ para $x$ entre $4$ y $10$ con
% $1000$ puntos. Repetir para $x$ entre $4$ y $2000$ con $2000$ puntos.
% Calcular el \'area definida por esa funci\'on desde
% $x=4$ hasta $x=\infty$ y el eje
% $OX$, si es que es finita.

\textbf{9.-} Se tiene una barra de longitud $3m$ y de densidad lineal
$\rho(x)=1/\sqrt{x}g/cm$, medida desde uno de los extremos. Calc\'ulese el
centro de masas de dicha barra.

% % ejercicios grupo 5

% \section{Ejercicios}

% \textbf{1.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & \int_{-2}^{3}\frac{1}{(u-2)^{2}+2}\,du\\
%     & \int_{0}^{1/3}\frac{e^{x}x^{2}+1}{1+2x+2}\,dx
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} Calc\'ulense primitivas ---si se puede--- de las siguientes funciones:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & g(t) = \frac{1}{t^{2}+1}\\
%     & f(x) = \frac{e^{x}}{x^{2}+2x+2}\\
%     & f(x) = \sen(x)e^{x}\\
%     & h(u) = e^{u}(u^{3}-2u)
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{3.-} Representar gr\'aficamente la funci\'on
% $f(x)=1/(1+x^{4})$ para $x$ entre $-3$ y $3$ con
% $1000$ puntos. Repetir para $x$ entre $-8$ y $8$ con $2000$ puntos.
% Calcular el \'area definida por esa funci\'on desde
% $x=0$ hasta $x=\infty$ y el eje
% $OX$, si es que es finita.

% \textbf{4.-} Se tiene una barra de longitud $3m$ y de densidad lineal
% $\rho(x)=1/\sqrt{x+1}g/cm$, medida desde uno de los
% extremos. Calc\'ulese su momento de inercia respecto de un eje
% paralelo a ella situado a $2m$.


% % %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 6

% \section{Ejercicios}

% \textbf{1.-} Calc\'ulense las siguientes integrales definidas:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & \int_{-10}^{-9}\frac{1}{(x^{2}+1)^{2}-1}\,dx\\
%     & \int_{2}^{3}(1+y^{2})\sen(y)\,dy\\
%     & \int_{-2}^{3}\frac{u+1}{(u-2)^{2}+2}\,du\\
%     & \int_{0}^{1/3}\frac{e^{x}x^{2}+1}{1+2x+2}\,dx
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} Calc\'ulense primitivas ---si se puede--- de las siguientes funciones:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & f(x) = \frac{e^{x}}{x^{2}}\\
%     & g(t) = \frac{\sen(x)}{x^{3}}\\
%     & f(x) = e^{x}(1+x^{2}-x^{3})\\
%     & h(u) = e^{u}(u^{3}-2u)
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{3.-} Representar gr\'aficamente la funci\'on
% $f(x)=1/(1+x^{4})$ para $x$ entre $-3$ y $3$ con
% $1000$ puntos. Repetir para $x$ entre $-8$ y $8$ con $2000$ puntos.
% Calcular el \'area definida por esa funci\'on desde
% $x=0$ hasta $x=\infty$ y el eje
% $OX$, si es que es finita.

% \textbf{4.-} Se tiene una barra de longitud $3m$ y de densidad lineal
% $\rho(x)=1/\sqrt{x}g/cm$, medida desde el
% extremo izquierdo. Calc\'ulese su momento de inercia respecto de un eje
% perpendicular a ella situado a $2m$ de distancia del extremo derecho
% (es decir, a $5$ del extremo izquierdo).



\end{document}

